\chapter{Снижение размерности исходных данных}
\section{Проблема снижения размерности}
Снижение размерности исходных данных и метод главных компонент изложим в соответствии с \cite{aivazyan}.

Реальные данные часто имеют очень большую размерность. Поэтому логично желание исследователя уменьшить размерность данных. Цели этого могут быть следующими:
\begin{itemize}
	\item Уменьшение объёма хранимой в базах данных информации;
	\item Упрощение обработки данных;
	\item Визуализация данных, которая становится возможной, если удаётся уменьшить размерность данных до 2 или 3.
\end{itemize}

При этом необходимо сохранить как можно большее количество информации, содержащейся в исходных данных.

Пусть $\vec{x}$ --- вектор исходных признаков (случайная величина размерности $d$). Хотим перейти к новому вектору признаков $\vec{z}$ размерности $d'$. При этом исходный вектор $\vec{x}$ считаем центрированным ($\Mean\vec{x}=0$), и считаем известной его ковариационную матрицу $\Sigma$. Если ковариационная матрица неизвестна, она может быть оценена по исходной выборке.

Пусть $f \colon \Real^d \to \Real^{d'}$ --- функция преобразования признаков, снижающая размерность:
\begin{equation}
\vec{z} = f(\vec{x}).
\end{equation}

Пусть $I_{d'}$ --- некоторый критерий информативности, показывающий, какая доля информации сохраняется при снижении размерности данных с помощью функции $f$. Хотелось бы выбрать преобразование таким образом, чтобы значение критерия информативности было максимально возможным. Таким образом, требуется решить задачу оптимизации:
\begin{equation}
I_{d'}(f,\vec{x}) \to \max_f.
\end{equation}

\section{Метод главных компонент}
Будем рассматривать нормированные ортогональные линейные операторы размерности $d$, т.е.
\begin{equation}
L\in\Real^{d\times d}\quad\text{т.ч.}\quad LL^\T = L^\T L = I.
\end{equation}

Тогда новые и старые координаты образца буду связаны как
\begin{equation}
\vec{z} = L\vec{x}.
\end{equation}

Через $l_i$ обозначим $i$-ю строку матрицы $L$.

Будем искать такое преобразование, что
\begin{gather}
\D\brks{z_1} \geqslant \D\brks{z_2} \geqslant \ldots \geqslant \D\brks{z_d};
\label{eq:var} \\
\cov(z_i,z_j)=0 \quad \forall i, j = 1, \ldots, d, \quad i\neq j; \\
\Sum_{j=1}^d \D\brks{z_j} = \Sum_{j=1}^d \D\brks{x_j}.
\end{gather}

При этом мы получим новый вектор признаков $\vec{z}$ той же размерности, что и старый. После этого отбросим некоторое количество последних компонент, и придём к новому вектору признаков меньшей размерности.

В качестве критерия информативности выберем отношение сумм дисперсий компонент:
\begin{equation}
I_{d'}(f,\vec{x}) = \frac{\Sum_{j=1}^{d'}\D\brks{z_j}}{\Sum_{j=1}^d \D\brks{x_j}}.
\label{eq:inform}
\end{equation}

\subsection{Вычисление главных компонент}
Перейдём к вычислению первой компоненты:
\begin{equation}
z_1 = l_1 \vec{x}.
\end{equation}

Так как данные центрированы, т.е. $\Mean\brks{\vec{x}} = 0$, имеем $\Mean\brks{\vec{x}\vec{x}^\T}=\Sigma$. Вычислим дисперсию первой компоненты:
\begin{equation}
\D\brks{z_1}=\D\brks{l_1\vec{x}}=l_1 \Mean\brks{\vec{x}\vec{x}^\T}l_1^\T-
\pars{l_1\Mean\brks{\vec{x}}}^2 = l_1 \Sigma l_1^\T.
\label{eq:z_1-var}
\end{equation}

В соответствии с условием \eqref{eq:var} требуется максимизировать дисперсию первой компоненты. Таким образом, с учётом нормированности матрицы $L$, приходим к следующей задаче оптимизации:
\begin{equation}
\left\{ \begin{gathered}
l_1 \Sigma l_1^\T \to \max_{l_1}; \\
l_1 l_1^\T = 1.
\end{gathered} \right.
\end{equation}

Для решения этой задачи воспользуемся методом Лагранжа, т.е. построим лагранжиан и приравняем градиент по $l_1$ к нулю:
\begin{gather}
\Lagrangian(l_1,\lambda) = l_1 \Sigma l_1^\T - \lambda\pars{l_1 l_1^\T - 1}; \\
\frac{\partial \Lagrangian(l_1,\lambda)}{\partial l_1} =
2\Sigma l_1^\T - 2\lambda l_1^\T = 0.
\end{gather}

Получаем:
\begin{equation}
\pars{\Sigma - \lambda I}l_1^\T = 0.
\end{equation}

Так как $l_1^\T \neq 0$,
\begin{equation}
\det\pars{\Sigma - \lambda I} = 0.
\label{eq:eigen}
\end{equation}

Таким образом, задача сводится к нахождения собственных чисел и (нормированных) собственных векторов матрицы $\Sigma$. Поскольку $\Sigma$ --- симметричная неотрицательно определённая матрица, уравнение \eqref{eq:eigen} имеет $d$ вещественных неотрицательных корней, т.е. собственных чисел матрицы $\Sigma$:
\begin{equation}
\lambda_1 \geqslant \lambda_2 \geqslant \ldots \geqslant \lambda_d.
\end{equation}

Так как $l_1^\T$ --- собственный вектор матрицы $\Sigma$, то, с учётом того, что $\Sigma l_1^\T = \lambda_1 l_1^\T$ (здесь $\lambda_1$ --- соответствующее собстенное число), из \eqref{eq:z_1-var} получаем
\begin{equation}
\D\brks{z_1} = \lambda_1.
\end{equation}

Требуется максимизировать дисперсию первой компоненты $z_1$, значит, в качестве первой строки матрицы $L$ следует взять собственный вектор, соответствующий наибольшему собственному числу $\lambda_1$. Аналогично в качестве второй строки берём собственный вектор, соответствующий второму по величине собственному числу $\lambda_2$ и т.д. Дисперсии главных компонент тогда будут равны соответствующим по величине собственным числам матрицы $\Sigma$:
\begin{equation}
\D\brks{z_j} = \lambda_j, \quad j = 1, \ldots, d.
\label{eq:z_j-var}
\end{equation}

\subsection{Выбор новой размерности $d'$}
С учётом \eqref{eq:z_j-var}, критерий информативности \eqref{eq:inform} можно записать следующим образом:
\begin{equation}
I_{d'} = \frac{\Sum_{j=1}^{d'} \lambda_j}{\Sum_{j=1}^d \D\brks{x_j}}.
\end{equation}

Может быть предложено два правила выбора числа новых признаков $d'$:
\begin{enumerate}
	\item Оставить только признаки, для которых $\lambda_j > 0$.
	\item Отбросить признаки, вклад дисперсий которых в суммарную дисперсию не превосходит некоторого порогового значения (5\%, 10\%).
\end{enumerate}
